% !TeX spellcheck = sl_SI
% vim: set spell spelllang=en_gb:
% za preverjanje črkovanja, če se uporablja Texstudio ali vim
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}  % pravilno razpoznavanje unicode znakov

\usepackage[slovene]{babel}  % slovenščina
\usepackage[T1]{fontenc}     % naprednejše kodiranje fonta
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm} % matematični paketi
\usepackage[dvipsnames,usenames]{color} % barve
\usepackage{graphicx}     % za slike
\usepackage{emptypage}    % prazne strani so neoštevilčene, ampak so štete
\usepackage{units}        % fizikalne enote kot \unit[12]{kg} s polovico nedeljivega presledka, glej primer v kodi
\usepackage{makeidx}      % za stvarno kazalo, lahko zakomentiraš, če ne rabiš
\makeindex                % za stvarno kazalo, lahko zakomentiraš, če ne rabiš
% oblika strani
\usepackage[
  top=3cm,
  bottom=3cm,
  inner=2.5cm,      % margini za dvostransko tiskanje
  outer=2.5cm,
  footskip=40pt     % pozicija številke strani
]{geometry}

% VEČ ZANIMIVIH PAKETOV
% \usepackage{array}      % več možnosti za tabele
% \usepackage[list=true,listformat=simple]{subcaption}  % več kot ena slika na figure, omogoči slika 1a, slika 1b
% \usepackage[all]{xy}    % diagrami
% \usepackage{doi}        % za clickable DOI entrye v bibliografiji
% \usepackage{enumerate}     % več možnosti za sezname

% Za barvanje source kode
% \usepackage{minted}
% \renewcommand\listingscaption{Program}

% Za pisanje psevdokode
% \usepackage{algpseudocode}  % za psevdokodo
% \usepackage{algorithm}
% \floatname{algorithm}{Algoritem}
% \renewcommand{\listalgorithmname}{Table of Algorithms}

\usepackage{soul}

\newcommand{\cm}[1]{\textcolor{red} {--- GK:  #1 ---}}
%\renewcommand{\cm}[1]{}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{bookmarksopen, bookmarksdepth=3, colorlinks=true,
  linkcolor=black, anchorcolor=black, citecolor=black, filecolor=black,
  menucolor=black, runcolor=black, urlcolor=black, pdfencoding=auto,
  breaklinks=true, psdextra}

% DRUGI TVOJI PAKETI:
% tukaj

\setlength{\overfullrule}{50pt} % označi predlogo vrstico
\pagestyle{plain}               % samo številka strani na dnu, nobene glave / noge

% Matematični ukazi
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\renewcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}

% \DeclareMathOperator{\tr}{tr}  % morda potrebuješ operator za sled ali kaj drugega?

% bold matematika znotraj \textbf{ }, tudi v naslovih, kot \omega spodaj
\makeatletter \g@addto@macro\bfseries{\boldmath} \makeatother

% Poimenuj kazalo slik kot ``Kazalo slik'' in ne ``Slike''
\addto\captionsslovene{
  \renewcommand{\listfigurename}{Kazalo slik}%
}

% če želiš, da se poglavja začnejo na lihih straneh zgoraj
% \let\oldsection\section
% \def\section{\cleardoublepage\oldsection}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%           DOCUMENT           %%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\textbf{Priloga 4: dispozicija doktorske disertacije} \\

\renewcommand{\today}{20.~februar 2019}

\begin{center}
  {\Large Dispozicija doktorske disertacije } \\[2ex]
  Avtor: Jure Slak \\
  Mentor: dr.~Gregor Kosec \\
  Področje: matematika, numerična analiza \\
  \today
\end{center}

Prosim Oddelek za matematiko Fakultete za matematiko in fiziko Univerze v Ljubljani
za odobritev teme doktorske disertacije z naslovom
\begin{center}
  \textbf{Adaptivna RBF-FD metoda}
\end{center}
in naslovom
\begin{center}
  \textbf{Adaptive RBF-FD method}
\end{center}
v angleškem jeziku.

Doktorsko disertacijo bi napisal pod mentorstvom dr.~Gregorja Kosca (IJS).
Zaradi predvidenega člana KSDŠ, ki ne govori slovensko, prosim za pisanje v
angleškem jeziku. S tem namenom je tudi ta dispozicija v drugem delu dokumenta
prevedena v angleščino.

\section{Pregled ožjega znanstvenega področja}

Enega prvih člankov o numeričnem reševanju parcialnih diferencialnih enačb (PDE)
je objavil Richardson leta 1911~\cite{richardson1911ix}, kjer je uporabil sedaj
klasično aproksimacijo končnih diferenc za opis izračuna napetosti v jezovih.
Končne diference lahko uporabljamo za diskretizacijo v prostoru in času, prav
tako pa so poznane tudi ocene napak in stabilnostni
kriteriji~\cite{smith1985numerical}.

Kasneje je bilo razvitih mnogo drugih metod za reševanje PDE, med drugim
metoda linij (\emph{method of lines})~\cite{schiesser2012numerical},
ki časovno odvisno PDE spremeni v sistem navadnih diferencialnih enačb,
metoda končnih elementov (\emph{Finite Element Method},
FEM)~\cite{zienkiewicz1977finite}, ki s pomočjo konstrukcije mreže v domeni
rešuje robne probleme v šibki obliki,
metoda končnih volumnov (\emph{Finite Volume
Method})~\cite{versteeg2007introduction}), ki je konzervativna in
posledično pogosto uporabljena v mehaniki fluidov,
kot tudi različne spektralne metode~\cite{trefethen1996finite}.

FEM je postala popularna in komercialno uspešna metoda zaradi njene robustnosti
in geometrijske fleksibilnosti, ki ji je omogočila reševanje problemov
iz prakse. Slaba stran FEM je, da za reševanje potrebuje mrežo,
ki lahko nenatančno opiše geometrijo problema, poleg tega pa je kvalitetno
mrežo tudi težko konstruirati, sploh v treh ali več dimenzijah.
Metoda končnih volumnov prav tako potrebuje mrežo, metoda končnih diferenc pa
deluje samo na regularnih kartezičnih mrežah, zaradi česar je njena uporabnost
na praktičnih primerih omejena.

Metode, ki uporabljajo mreže, imajo poleg problemov, povezanih s konstrukcijo
mrež samih, tudi težave pri simulaciji materialov, ki se lahko gibljejo prosto
ali kako drugače močno deformirajo. Poleg tega so lahko začetni podatki ali
druge izmerjene vrednosti znane v razpršenih točkah brez vnaprej znane
strukture, in metode, ki znajo take podatke obravnavati neposredno, imajo
prednost.

Zgoraj navedeni razlogi so bili povod za razvoj metod, ki uporabljajo
reducirano mrežo, kot npr.\ metoda robnih elementov (Boundary Element
Method)~\cite{brebbia2012boundary} ali pa je sploh ne. Slednje se imenujejo
brezmrežne metode (\emph{mesh-free} oz.\ \emph{meshless})~\cite{liu2002mesh}.

Ena izmed prvih razvitih brezmrežnih metod je bila SPH (\emph{Smoothed Particle
Hydrodynamics})~\cite{gingold1977smoothed}, ki so jo v začetku uporabljali za
astronomske simulacije, danes pa je bolj poznana po svoji uporabi za
simuliranje tekočin. Prve brezmrežne metode za robne probleme so bile
posplošitve FEM. Primer take metode je EFG (\emph{Element Free Galerkin method})
~\cite{belytschko1994element}, ki kot FEM rešuje problem v šibki obliki
s pomočjo baznih in testnih funkcij, le da za bazne in testne funkcije uporabi
aproksimacijo po metodi premikajočih najmanjših kvadratov~(\emph{Moving Least Squares}, MLS), ki jih je z razliko od odsekoma polinomskih
funkcij možno definirati brez mreže. Za integracijo v ozadju vseeno uporablja
regularno kartezično mrežo, in ker bazne funkcije ne zadoščajo lastnosti
Kroeneckerjeve delte je potrebno nekaj več truda posvetiti nastavljanju robnih
pogojev, pogosto z Lagrangeevimi množitelji. Nekaj let po razvoju EFG
sta Atluri and Zhu razvila metodo MLPG (\emph{Meshless Local Petrov
Galerkin method})~\cite{atluri1998new}, ki prav tako rešuje problem v šibki
obliki, toda to počne lokalno, tako da enačbi zadosti le na izbranih poddomenah
celotne domene. Pregled trenutnega stanja na področju brezmrežnih metod
so v svojem članku podali Nguyen in dr.~\cite{nguyen2008meshless}.

Vzporedno z razvojem posplošitev FEM je potekal tudi razvoj posplošitev
metode končnih diferenc na razpršene množice točk.
Med prvimi metodami je bila FPM (\emph{Finite Point
Method})~\cite{onate2001finite}, ki podobno kot metoda končnih diferenc
aproksimira parcialen diferencialen operator v dani točki kot uteženo vsoto
funkcijskih vrednosti točk v soseščini. Metoda je bila kasneje uspešno
posplošena, da omogoča tudi uporabo radialnih baznih funkcij.

\section{Opredelitev raziskovalnega probema}

\subsection{Prikaz dosedanjih raziskav na področju teme}

\subsubsection{Radialne bazne funkcije}
Prva uporaba radialnih baznih funkcij (RBF) je najpogosteje pripisana
Hardyju~\cite{hardy1971multiquadric}, ki jih je uporabil za interpolacijo
razpršenih podatkov o topografiji površja. Za splošno sprejetje RBF kot
dobrega orodja so poskrbeli izreki o
nesingularnosti~\cite{micchelli1984interpolation}, ki povejo, da
je Lagrangeev interpolacijski problem za razpršene točke korekten.
To je v nasprotju s polinomsko interpolacijo, kjer klasičen izrek
Haar-Mairhuber-Curtis~\cite{mairhuber1956haar,curtis1959n,haar1917minkowskische}
pravi, da Lagrangeev interpolacijski problem v $\R^d$ za polinome (ali drugo
globalno bazo) v splošnem ni korekten, kar med drugim vodi tudi v definicijo
unisolventnih množic. RBF interpolanti se tem težavam izognejo, saj
konstruirajo lokalno bazo, ki je odvisna od interpolacijskih točk samih.
Poleg korektnosti problema je Micchelli definiral in karakteriziral pogojno
pozitivno definitne RBF, ki pri interpolacijskih problemih porodijo
pozitivno definitne matrike. Te pozitivne lastnosti so povečale
zanimanje za RBF interpolacijo in predlaganih je bilo mnogo različnih tipov RBF
z različnimi priporočili. Večina RBF, kot npr.\ Gaussove RBF
$\phi(r) = \exp(-\eps^2 r^2)$ je odvisnih od parametra oblike
$\eps$, ki določa ``ploščatost'' funkcije. Za tako imenovano ``ploščato
limito'' $\eps \to 0$ je bilo pokazano, da povečuje tako natančnost
aproksimacije kot tudi njeno slabo pogojenost~\cite{schaback1995multivariate}.
Teoretično ozadje RBF je do danes dozorelo in je dobro povzeto s strani
Buhmanna~\cite{buhmann2003radial}.

\subsubsection{Brezmrežne metode in radialne bazne funkcije}
Leta 1990 je Kansa~\cite{kansa1990multiquadrics,kansa1990multiquadrics2}
predlagal da bi bilo RBF možno uporabiti tudi za aproksimacijo odvodov in
posledično za razvoj numeričnih metod za reševanje PDE.
To je vodilo v razvoj globalnih kolokacijskih metod~\cite{franke1998solving},
ki imajo dobre konvergenčne lastnosti, toda podobne probleme s slabo
pogojenostjo kot interpolacija. Cena globalnih metod raste z $O(N^3)$,
kjer $N$ predstavlja število točk v domeni, kar naredi te metode nepraktične za
velike množice točk. Kljub temu se te metode uporabljajo;
Piret~\cite{piret2012orthogonal} jih je uporabil za reševanje PDE na
površinah.

Kot odgovor na slabosti globalnih metod so se začele razvijati lokalne metode,
ki so ponavadi posploševale metodo končnih diferenc na razpršene množice točk.
Primer je že prej omenjena metoda FPM, ki uporabi aproksimacijo z monomi
na lokalnih soseščinah točk, da izračuna uteži, ki aproksimirajo diferencialen
operator. Za take aproksimacije, podobno kot za interpolacijo z monomi, prav
tako velja izrek Haar-Mairhuber-Curtis in s tem možnost singularnih
razporeditev. RBF so s svojimi izreki o nesingularnosti predstavljale
primerno alternativo in med drugimi je Tolstykh~\cite{tolstykh2003using}
predlagal shemo, ki metodo končnih diferenc posploši na RBF in razpršene točke.
To je tako imenovana metoda končnih diferenc, generiranih z radialnimi baznimi
funkcijami (RBF-FD), ki ponuja fleksibilnost glede na geometrijo, enostavno
posplošitev v  višje dimenzije in možnost aproksimacij višjega reda.
Metoda je trenutno aktivno raziskovana~\cite{Shankar2018, flyer2016role,
bayona2017role, bayona2019role}. Globalni in lokalni pristopi k reševanju PDE
z RBF so opisani v preglednem članku Fornberga in
Flyer~\cite{Fornberg_Flyer_2015}. Metoda RBF-FD je bila nedavno
uporabljena tudi za simulacijo tekočin~\cite{Flyer2016, kosec2018local},
simulacijo polprevodnikov~\cite{Kosec2015},
seizmografično modeliranje~\cite{Fornberg_Flyer_2015},
določanje cen opcij~\cite{golbabai2017new}
in za reševanje problemov iz linearne
elastomehanike~\cite{slak2018refined,tolstykh2003using}.

\subsubsection{Konstrukcije porazdelitev točk in njihovo izboljševanje}
Na začetku razvoja brezmrežnih metod je bilo postavljanje točk
obravnavano kot trivialno~\cite{liu2002mesh}, toda
hitro je bilo odkrito, da se brezmrežne metode, ki rešujejo
enačbo v močni obliki, ne obnašajo dobro na popolnoma poljubnih
množicah točk, temveč morajo biti točke razporejene približno
enakomerno, kar je vodilo v razvoj algoritmov za razporejanje točk.

Pogost pristop so iterativni algoritmi, ki neko začetno (pogosto naključno)
porazdelitev točk izboljšajo tako, da simulirajo proste nabite delce
in dobijo tako imenovane točke z minimalno
energijo~\cite{hardin2004discretizing}.
Druge iterativne tehnike vključujejo simulacijo mehurčkov~\cite{liu2010node},
Voronoijevo relaksacijo~\cite{Balzer_2009} ali kombinacijo
obeh~\cite{choi1999node}. Iterativne metode so pogosto računsko zahtevne in
potrebujejo začetno porazdelitev. Poleg tega zahtevajo, da se uporabnik odloča
med kvaliteto porazdelitve in številom iteracij.

Drug pristop h konstruiranju so metode napredujočih front, ki ponavadi začnejo
na robu domene in se širijo proti notranjosti, pri čemer sproti postavljajo
točke. Te metode so pogosto, sploh če spotoma konstruirajo še mrežo, omejene
na dve dimenziji~\cite{persson2004simple}. Za algoritem, ki uporablja tehniko
napredujočih front in ki je navdahnjen s strani spuščanja različno velikih zrn
v vedro, je bilo pokazano, da konstruira kvalitetne
porazdelitve~\cite{fornberg2015fast} in je računsko
učinkovit~\cite{slak2018fast}.

Zadnja kategorija pristopov so metode pakiranja krogov ali
krogel~\cite{li2000point}, ki konstruirajo kvalitetne porazdelitve, toda
so pogosto računsko zelo zahtevne. Z navdihom s področja računalniške
grafike je bila za konstrukcije porazdelitev točk prirejena tehnika
Poissonovega vzorčenja diskov (\emph{Poisson disk
sampling})~\cite{cook1986stochastic}.
Ta omogoča učinkovito postavljanje točk v poljubni
dimenziji~\cite{bridson2007fast} in je bila pred kratkim uspešno uporabljena
za generiranje poradelitev primerne kvalitete za metodo RBF-FD, toda ne podpira
konstrukcije porazdelitev s prostorsko spreminjajočo gostoto.

\subsubsection{Aproksimacijske lastnosti in indikatorji napake}
Trenutno najbolje sprejet indikator napake sta objavila Zienkiewicz in
Zhu leta 1987~\cite{Zienkiewicz_1} za FEM rešitve elastomehaničnih problemov.
Glavna ideja predlaganega indikatorja, ki je poznan pod imenom ZZ ali Z$^2$,
je, da je možno napako aproksimirati kot razliko med
izračunano in izboljšano rešitvijo,~t.~j.~bolj natančno rešitvijo, izračunano
s primernim procesiranjem po koncu izračuna osnovne rešitve.
Ta pristop je bil uspešno posplošen na brezmrežne rešitve elastomehaničnih
problemov tako v močni za brezmrežno metodo
končnih volumnov~\cite{Ebrahimnejad}, metodo NS-PIM~\cite{Tang1},
kot v šibki obliki za FPM~\cite{Angulo}. Za metodo RBF-FD je bil
indikator tipa ZZ uporabljen za reševanje Laplaceeve
enačbe~\cite{oanh2017adaptive}.

Alternativen razred indikatorjev napake je bil razvit za pogosto uporabljene
brezmrežne metode, ki temeljijo na aproksimacijah po metodi najmanjših
kvadratov. Ti indikatorji uporabljajo residual aproksimacije po metodi
najmanjših kvadratov za izračun napake~\cite{Sang} in
so bili uspešno uporabljeni za reševanje elastomehaničnih
problemov z metodo diskretnih najmanjših kvadratov
(DLSM)~\cite{afshar2011node}. Za konkretne probleme so pogosto razviti
\emph{ad-hoc} indikatorji, ki uporabljajo fizikalne lastnosti rešitve.
Ti vsebujejo indikatorje, ki gledajo največjo razliko v vrednostih polja
v soseščini in delujejo kot indikatorji največjega prvega
odvoda~\cite{davydov2011adaptive}, ali pa gledajo varianco
vrednosti v soseščini~\cite{kos2}.

\subsection{Predstavitev raziskovalnih vprašanj}
Glavna hipoteza je, da je metodo RBF-FD možno razviti v
polno avtomatsko adaptivno popolnoma brezmrežno metodo.
Za dosego tega bomo raziskali naslednje vidike in
po potrebi tudi razvili primerne manjkajoče postopke.

\begin{description}
  \item[$\bullet$] \textbf{konstrukcije porazdelitev točk in njihovo
  izboljševanje:}
  Trenutno znani algoritmi za konstrukcije porazdelitev točk so računsko
  zahtevni, delujejo le v dveh dimenzijah~\cite{fornberg2015fast}
  ali pa ne podpirajo variabilne gostote točk~\cite{shankar2018robust}.
  Zato želimo razviti postopek, ki omogoča konstruiranje porazdelitev točk,
  primernih za RBF-FD z naslednjimi lastnostmi:
  \begin{itemize}
    \item algoritem konstruira $N$ točk v $O(N)$ časa,
    \item algoritem je dovolj robusten, da zadosti potrebam indikatorja napake,
    \item algoritem je neodvisen od dimenzije,
    \item algoritem ima dokazljive kriterije minimalne oddaljenosti,
    \item algoritem je možno posplošiti na splošne ukrivljene površine.
  \end{itemize}

  \item[$\bullet$ aproksimacijske lastnosti in indikatorji napake:]
    Mogoče je razviti učinkovit in robusten indikator napake (najverjetneje
    tipa ZZ), ki bo uporaben za polno avtomatsko adaptivnost RBF-FD metode.

  \item[$\bullet$ computer implementation and examples:]
    Opravljene raziskave bodo, kjer bo možno, podprte z numeričnimi
    eksperimenti,
    katerih implementacija je težavna. Gradniki metode bodo
    programirani z mislijo na modularnost, ponovno uporabo in učinkovitost
    in bodo objavljeni kot del odprtokodnega projekta za brezmrežno reševanje
    PDE~\cite{medusa}. Ta omogoča obvladljivo, učinkovito in lahko posplošljivo
    programiranje metod v eni, dveh, treh ali višjih dimenzijah, tudi s povsem
    nespremenjeno kodo~\cite{slak2018mipro}.
\end{description}


\subsection{Zasnova raziskav in opis metod raziskovanja}
Uporabili bomo standardne raziskovalne postopke v matematiki, ki vključujejo
definicijo novih pojmov, oblikovanje hipotez in matematično dokazovanje.
Pri opazovanju obnašanja metod bomo izvedli numerične izračune in simulacije.
Ocene časovne zahtevnosti bomo potrdili z meritvami časa izvajanja.

\subsection{Opredelitev pričakovanih rezultatov in izvirni prispevek k znanosti}
Glavni pričakovani prispevek je razvoj adaptivnega rešitvenega postopka za
RBF-FD metodo, ki se zanaša samo na brezmrežne principe, česar do sedaj
objavljeni članki niso uspeli pokazati. Od razvite metode se pričakuje
uporabnost v praktičnih primerih in dovolj velika splošnost za reševanje
tridimenzionalnih problemov.

\newpage


%\setcounter{section}{0}

\begin{center}
  {\Large Dispozicija doktorske disertacije } \\[2ex]
  Author: Jure Slak \\
  Thesis advisor: dr.~Gregor Kosec \\
  Research area: mathematics, numerical analysis \\
  20th February 2019
\end{center}

I am asking the Department of Mathematics, Faculty of Mathematics and Physics, University of Ljubljana,
for the approval of a theme of doctoral dissertation titled
\begin{center}
  \textbf{Adaptive RBF-FD method}
\end{center}
and titled
\begin{center}
  \textbf{Adaptivna RBF-FD metoda}
\end{center}
in Slovene language. I intend to write my thesis under supervision of
dr.~Gregor Kosec.

\renewcommand{\theHsection}{section.english.\thesection}
\setcounter{section}{0}

\section{Review of the research field}
One of the first papers describing numerical methods for solving Partial
Differential Equations (PDEs) was by Richardson in 1911~\cite{richardson1911ix},
using the now classical finite difference approximation to describe
stresses in a dam. Finite difference approximations can be used both in space
and time where error estimates and stability criteria are well
known~\cite{smith1985numerical}.
%, with special treatment given to \unit[45]{$^\circ$} inclined slopes.
Many other methods for solving PDEs numerically were later developed, including the method of
lines~\cite{schiesser2012numerical}, which reduces a time-dependent PDE to a
system of ordinary differential equations, the Finite Element Method
(FEM)~\cite{zienkiewicz1977finite}, which uses a meshed geometry to solve
boundary value problems in their weak form, the Finite Volume
Method~\cite{versteeg2007introduction}, which is conservative and consequently
often used in fluid dynamics, as well as various spectral
methods~\cite{trefethen1996finite}.

FEM became very popular and commercially successful due to
its robustness and the ability to handle real-world geometry. One drawback of
FEM is that it requires a meshed geometry of the
computational domain, which can be inaccurate and tedious to obtain, especially
in three and higher dimensions. The Finite Volume Method also required a mesh, while
Finite Difference Methods work on grids, making dealing with real-world geometry
difficult. Besides the problems related to mesh generation, the connectivity
relations in the mesh become difficult to maintain if the simulated material is
largely deformed or is allowed to move freely. Additionally, sometimes the problem data
or measurements are given in scattered locations with no underlying structure,
and there is a desire to develop methods that can deal with such data directly.
The reasons outlined in this paragraph have prompted the development of mesh
reduction methods, such as the Boundary Element
Method~\cite{brebbia2012boundary} and mesh-free or meshless
methods~\cite{liu2002mesh}.

One of the first developed meshless methods is the Smoothed Particle
Hydrodynamics~\cite{gingold1977smoothed}, used initially for astronomical
simulations, today best known for its usage in computational fluid dynamics.
The first meshless methods for boundary value problems were generalisations
of FEM to a mesh-free setting.
One such method was the Element Free Galerkin (EFG) method~\cite{belytschko1994element}
which has similar methodology to FEM in the sense that the problem is
solved in its weak form using test and trial functions, but uses
Moving Least Squares (MLS) based shape functions instead of (piecewise) monomials,
since they can be defined without a mesh. It also uses a background grid for
integration, and since its shapes do not satisfy the Kroenecker delta property,
there is some additional work needed to enforce the boundary conditions, often
via Lagrange multipliers. A few years after EFG, the Meshless Local Petrov
Galerkin (MLPG) method was published by Atluri and Zhu~\cite{atluri1998new}.
MLPG also solves the problem in its weak form, but locally, by enforcing
the equation for selected subdomains of the whole computational domain.
An overview of more recent developments in the meshless community is
given by the review paper by Nguyen et al.~\cite{nguyen2008meshless}.

In the meantime, several generalizations of the the Finite Difference method (FDM)
to scattered data points were proposed, often called FDM methods on irregular
or arbitrary grids. Among the first was
the Finite Point Method~\cite{onate2001finite}, which, similarly to FDM,
approximates a partial differential operator at a given point
using weights assigned to nodes in the stencil of that point. This method was
later successfully used also with radial basis functions.

\section{Research problem definition}

\subsection{Review of the proposed topic}

\subsubsection{Radial basis functions}
Radial basis functions (RBFs) arose in scattered data interpolation and surface
reconstruction in the 70s, with their first use being most often attributed to
Hardy~\cite{hardy1971multiquadric}, who used RBFs to model topographical data.
Their wide acceptance followed as a consequence of important nonsingularity
result by Micchelli~\cite{micchelli1984interpolation}, which stated that the
scattered data Lagrange interpolation problem for RBFs is well-posed. This came
as a response to polynomial data interpolation, where the classical
Haar-Mairhuber-Curtis
theorem~\cite{mairhuber1956haar,curtis1959n,haar1917minkowskische} tells us that
the Lagrange interpolation problem in $\R^d$ for monomials (or any global
basis) for
$d \geq 2$ is not well posed in general, leading to the concept of unisolvent
sets.  The RBF interpolation avoids the consequences of this theorem, as it is a
local basis, dependant on the scattered point set itself. Besides proving
well-posedness, Micchelli also defined and characterised conditionally positive
definite radial basis functions, which give rise to positive definite matrices
when solving interpolation problems. These desirable properties increased the
interest in RBF interpolation and many types of RBF have been proposed, with
various recommendations. Most RBFs, such as the Gaussian RBF $\phi(r) =
\exp(-\eps^2 r^2)$ depend on the shape parameter $\eps$, which characterises the
``flatness'' of the function.  The flat limit $\eps\to0$ was shown to increase
both accuracy and the condition number, resulting in a sort of uncertainty
principle, as shown by Shaback~\cite{schaback1995multivariate}. Since then, the
theoretical foundations surrounding RBF interpolation have matured and have been
among others summarised by Buhmann~\cite{buhmann2003radial}.

\subsubsection{Meshless methods and radial basis functions}

Kansa was the first to suggest in
1990~\cite{kansa1990multiquadrics,kansa1990multiquadrics2} that RBFs could be
used for derivative approximation and, consequently, for development of numerical
methods for solving PDEs. This led to the
development of the global collocation methods~\cite{franke1998solving}, which
exhibit good convergence properties with the same conditioning problem as the
scattered interpolation. Moreover, the cost of the global approach scales as
$O(N^3)$, where $N$ represents the number of nodes, making it infeasible for
large node sets. Despite that, it had some usage, as by
Piret~\cite{piret2012orthogonal}, who used it to solve PDEs on surfaces.

As the answer to the shortcomings of the global methods, the local methods emerged,
generalizing FDM approximations to scattered and irregular node distributions.
%have been developed in the meantime
In 1996 Oñate proposed the aforementioned Finite Point
Method~\cite{onate2001finite},
which uses monomial approximation over a local cloud of points
to obtain stencil differentiation weights.
This types of approximations, similarly to interpolation,
suffer from Haar-Mairhuber-Curtis theorem and the possibility of singular configurations.

RBFs with non-singularity theorems were a viable alternative
and local schemes generalizing FDM were
developed among others by Tolstykh~\cite{tolstykh2003using}, who suggested
now called RBF-generated finite differences (RBF-FD) method.
RBF-FD offers geometric flexibility, easy generalisation to higher dimensions
and easier high order approximations. The method is currently under intense
research \cite{Shankar2018, flyer2016role, bayona2017role, bayona2019role}.
Both global and local RBF-FD approaches are summarised by Fornberg and
Flyer in their review paper~\cite{Fornberg_Flyer_2015}. RBF-FD has been recently used
also in fluid flow simulation~\cite{Flyer2016, kosec2018local}, simulations of semiconductors~\cite{Kosec2015},
seismographic modelling~\cite{Fornberg_Flyer_2015},
option pricing~\cite{golbabai2017new} and linear elasticity problems~\cite{slak2018refined,tolstykh2003using}.

\subsubsection{Node positioning and refinement}
\label{sec:np}
In the beginning of the development of meshless methods nodal positioning
was considered a trivial task~\cite{liu2002mesh}.
It was quickly discovered that strong-form meshless
method does not behave well on arbitrary scattered node sets,
but the nodes must instead be spaced locally quasi-uniformly,
which calls for special nodal positioning algorithms.

A common iterative approach is to position nodes by simulating free charged
particles, obtaining so-called minimal energy
nodes~\cite{hardin2004discretizing}.
Other iterative methods include bubble simulation~\cite{liu2010node}, Voronoi
relaxation~\cite{Balzer_2009} or a combination of both~\cite{choi1999node}.
Iterative methods are computationally expensive and require an initial
distribution. Additionally, the user is often required to consider trade-offs
between the number of iterations and node quality.

Another approach are advancing front methods, which usually begin at the
boundary and advance towards the domain interior, filling it in the process.
These methods, especially if generating a mesh, are often restricted to two
dimensions~\cite{persson2004simple}. Another example of a two-dimensional
advancing front approach is inspired by dropping variable-sized grains into
a bucket~\cite{fornberg2015fast}, which yields quality variable density node
distributions and is computationally efficient in practice~\cite{slak2018fast}.

The last category are the circle or sphere packing methods~\cite{li2000point},
which generate high quality node distributions, but are often computationally
expensive. With inspiration from the graphics community,
Poisson disk sampling~\cite{cook1986stochastic} has become of interest. It
can be used to efficiently generate nodes in arbitrary
dimensions~\cite{bridson2007fast}, and has just recently been used as a node
generation algorithm~\cite{shankar2018robust} providing nodal distributions of
sufficient quality for the RBF-FD method, but does not support variable nodal
spacing.


\subsubsection{Approximation properties and error indicators}

The most widely accepted error indicator has been introduced by Zienkiewicz and
Zhu in 1987~\cite{Zienkiewicz_1} for FEM solutions of elasticity problems. The
basic idea behind the proposed indicator, also known as ZZ or Z$^2$ is based on
the assumption that the error of the solution can be approximated as the
difference between the numerically obtained solution and a recovered
solution,~i.e.~a more accurate solution computed by appropriate
post-processing. This approach has been later successfully extended to the
meshless solutions of elasticity problems, both weak form,
using meshless finite volume method~\cite{Ebrahimnejad}, NS-PIM~\cite{Tang1},
and strong form, using FPM~\cite{Angulo}. In RBF-FD
context a ZZ type of error indicator has been discussed in a solution of
Laplace equation in~\cite{oanh2017adaptive}. An alternative class of error
indicators
is available for commonly used least squares-based meshless methods,
which relies on the least squares approximation residual~\cite{Sang}.
The residual based error indicator has been successfully used
in a meshless solution of an elasticity problem with a Discrete Least Squares
Meshless method~\cite{afshar2011node}. Furthermore, for specific problems,
ad-hoc meshless error indicators have been reported in literature,
inspired by a physical interpretation of the solution. These include indicators
such as a maximal difference of values within the support domain, effectively
acting as a maximal first derivative of the considered
field~\cite{davydov2011adaptive}, or
variance of the field values within the support domain~\cite{kos2}.


\subsection{Research hypotheses}
The main hypothesis is that RBF-FD can be used to develop
a fully automatically adaptive and truly meshless solution procedure.
To achieve this, the following aspects of the method need to be
considered, researched and developed if necessary.
\begin{description}
  \item[$\bullet$ node positioning and refinement:]
    Current nodal positioning algorithms suitable for RBF-FD are either
    slow, work only in two dimensions~\cite{fornberg2015fast}
    or support only constant nodal spacing~\cite{shankar2018robust}.
    This is why there is a need to develop a nodal positioning
    algorithm which generates variable-density node sets suitable for
    RBF-FD~\cite{slak2018generation}.
    Additional hypotheses are:
    \begin{itemize}
      \item The algorithm generates $N$ nodes in $O(N)$ time.
      \item The algorithm is robust enough to fulfil the demands
      of the error indicator.
      \item The algorithm is dimension independent.
      \item The algorithm has provable minimal spacing requirements.
      \item The algorithm can be generalized to curved surfaces.
    \end{itemize}

  \item[$\bullet$ approximation properties and error indicators:]
    Is is possible to develop an efficient and robust error indicator
    (most likely ZZ-type), which can be used in fully automatic adaptive
    solutions with RBF-FD.

  \item[$\bullet$ computer implementation and examples:]
    Conducted research will be supported by numerical experiments, which
    can be challenging to implement. The building blocks of the method
    will be coded with reusability, modularity and efficiency in
    mind and will be published in as a part of the open source meshless solver
    project~\cite{medusa}, which allows for manageable, efficient and
    easily generalizable (even unchanged) code in one, two, three and higher
    dimensions~\cite{slak2018mipro}.
\end{description}


\subsection{Concept and methods of research}
Standard research procedures will be used, which include
defining new concepts, forming hypotheses and
prepositions and proving them. Numerical experiments
will be of great use to form the intuition and observe the predicted behaviour
in practice. Additionally, execution time measurements and will be performed
where necessary to support theoretical findings.

\subsection{Expected results and original contribution to science}
The main expected contributions is the introduction of an adaptive RBF-FD
solution procedure that relies only on the meshless principles in absence of
any kind of meshing at any stage of the solution procedure, which is not the
case in recently published papers. The method should be applicable to practical
examples and by and general enough to solve 3D problems.

\newpage

\bibliographystyle{fmf-en}
\bibliography{references}

\end{document}
